<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://sanghyuk.dev/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://sanghyuk.dev/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-24T23:02:37+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/feed.xml</id><title type="html">Sanghyuk’s Blog</title><subtitle>Sanghyuk's Blog</subtitle><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><entry><title type="html">[CHAPTER 7] 린과 애자일을 넘어</title><link href="https://sanghyuk.dev/product-manager/9/" rel="alternate" type="text/html" title="[CHAPTER 7] 린과 애자일을 넘어" /><published>2021-09-13T00:00:00+09:00</published><updated>2021-09-13T00:00:00+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/product-manager/9</id><content type="html" xml:base="https://sanghyuk.dev/product-manager/9/">&lt;h1 id=&quot;린과-애자일을-넘어&quot;&gt;린과 애자일을 넘어&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;사람들은 항상 제품을 만드는 마법의 무기를 찾는다. 그리고 해당 산업의 누군가로부터 저서, 코핑, 교육, 컨설팅을 언제든 제공받을 수 있는 상황이기를 기대한다. 하지만 바법의 무기 같은 것은 없으며, 방법은 항상 스스로 찾아야만 한다. 다만 이렇게 되면 반발이 일어난다. 린과 애자일을 비평하는 것이 인기를 끌고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;의심할 여지 없이 많은 개인과 팀들이 린과 애자일을 적용한 결과가 다소 실망스럽다고 느낀다. 나는 그 이유를 잘 이해하고 있다. 그렇긴 하지만 나는 린과 애자일의 가치와 원칙이 분명히 존재한다고 확신한다. 현재 많은 팀에서 이 방법들을 사용하고 있는 &lt;strong&gt;현상&lt;/strong&gt;을 이야기 하는 것이 아니다. 그 뒤에 숨어 있는 핵심적인 원칙들을 말하는 것이다. 이 두가지 방법이 의미있는 발전을 만들어 나간다고 생각하고 있고, 두 방법이 나오기 이전의 과거로 돌아가기를 원치 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 앞서 언급했듯이 그 방법들이 마법의 무기는 아니다. 어떤 도구라도 마찬가지겠지만, 당신을 그것을 매우 현명하게 활용할 줄 알아야 한다. 현재 린 원칙을 따르고 있다는 수많은 팀들은 최소 기능 제품(MVP, Minimum Viable Product)이라고 부르는 것을 몇 달 동안이나 작업하고 있으며, 엄청난 시간과 비용을 소모할 때까지 그들이 무엇을 만들고 있고 고객에게 팔 수 있을지를 잘 모른다. 보다 극단적으로 나아가서는 모든 것들을 테스트하고 검증해야 한다고 생각해 버린다. 이런 방식들을 린의 철학이라고 보기는 어렵다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 앞서 지적했듯이 대부분 회사에서 실행하고 있다는 애자일의 모습은 어떤 의미에서도 진정한 애자일이라고 하기 어렵다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;최고의 제품 팀들은 벌써 대부분 팀이 실천하고 있는 린과 애자일을 넘어섰다. 그들은 린과 애자일의 핵심 원칙들을 활용하여, 그들이 성취하고자 하는 것과 일하는 방식에 대한 기대 수준을 높이고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그들은 이슈를 조금은 다른 각도에서 바라보고, 때로는 자기들만의 이름을 사용하기도 한다. 그리고 그들의 방식에서 세 가지 중요한 핵심 원칙들을 발견했다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;위험은 마지막보다는 초기에 대응한다&lt;/strong&gt; 뛰어난 팀들은 어떤 것에 대한 구현을 결정하기 &lt;strong&gt;이전&lt;/strong&gt;에 위험을 먼저 발견하고 대응한다. 이러한 위험의 종류는 다음과 같다.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;가치 위험(value risk): 고객이 과연 이 제품을 구매할 것인가?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;사용성 위험(usability risk): 사용자가 이 제품의 사용 방법을 쉽게 이해할 수 있는가?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;실현 가능성 위험(feasibility risk): 우리 엔지니어가 보유한 시간/역량/기술로 필요한 것들을 만들어 낼 수 있는가?&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;사업 유효성 위험(business viability risk): 이 솔루션이 영업/마케팅/재무/법무 등 우리 사업의 다양한 측면을 고려했을 때 제대로 효과를 발휘할 수 있는가?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;제품은 순차적인 방식보다는 함께 협업하며 정의되고 설계된다.&lt;/strong&gt; 오래된 모델은 제품 관리자가 요구사항을 정의하고, 디자이너가 그 요구사항을 만족하는 솔루션을 디자인하고, 그 후 엔지니어는 요구사항들을 실제로 구현한다. 각 담당자는 해당하는 단계에서의 제약과 의사결정에 갇힌 채로 업무를 실행한다. 하지만 훌륭한 팀은 마침내 이 오래된 모델을 넘어서는 방식으로 일을 한다. 제품 관리자, 디자이너, 엔지니어가 함께 붙어서 활발히 의견을 주고받으며, 고객이 사랑하고 비즈니스 성과를 이룰 수 있는 기술 중심의 솔루션을 만들어 낸다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;끝으로, 기능을 구현하는 것이 아니라 문제를 해결한다.&lt;/strong&gt; 전통적인 제품 로드맵은 생산량에ㅔ 대한 것이다. 강한 팀은 그것이 단순히 솔루션을 구현하는 것이 아니라고 이해한다. 그들은 솔루션은 근원적인 문제를 반드시 해결해야 한다고 믿는다. 바로 &lt;strong&gt;사업적인 성과&lt;/strong&gt;에 대한 것이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/8/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;이전 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/10/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;다음 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;/center&gt;</content><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><category term="Product-Manager" /><category term="Product-Manager" /><category term="Product" /><category term="Manager" /><category term="PM" /><summary type="html">Part.1 최고의 기술 기업에서 배운 것</summary></entry><entry><title type="html">[CHAPTER 6] 실패한 제품의 근본 원인</title><link href="https://sanghyuk.dev/product-manager/8/" rel="alternate" type="text/html" title="[CHAPTER 6] 실패한 제품의 근본 원인" /><published>2021-09-11T00:00:00+09:00</published><updated>2021-09-11T00:00:00+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/product-manager/8</id><content type="html" xml:base="https://sanghyuk.dev/product-manager/8/">&lt;h1 id=&quot;실패한-제품의-근본-원인&quot;&gt;실패한 제품의 근본 원인&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;수 많은 제품이 실패하는 근본적인 원인이 무엇인지 알아보는 것으로 시작해보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떤 규모이건, 어느 지역에 있든, 거의 모든 회사가 같은 방식으로 일하고 있음이 관찰됐다. 그리고 이러한 방식은 실제로 최고의 회사가 일하는 방식과는 거리가 멀다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이번 주제는 우리들을 무기력하게 만들 수도 있다. 참고 견뎌보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/ProductManager/2021-09-11-8/1.png&quot; alt=&quot;실패한 제품의 근본 원인&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;위 그림은 대부분 회사가 여전히 사용하고 있는 제품 개발 프로세스다. 모든 것은 &lt;strong&gt;아이디어&lt;/strong&gt;에서 출발한다. 대부분 아이디어는 내부(임원, 핵심 이해 관계자 또는 비즈니스 담당자) 혹은 외부(현재 또는 잠재 고객들)에서 유입된다. 아이디어가 어디에서 발생했건 간에, 항상 비즈니스의 각 분야에서 제품 관리자가 처리해 주기를 바라는 엄청난 양의 과제들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이제 대부분 회사는 이러한 아이디어들의 우선순위를 매겨 &lt;strong&gt;로드맵&lt;/strong&gt;으로 전환하기를 원한다. 그들은 두 가지 이유로 로드맵을 사용한다. 첫째는 가장 중요한 일을 먼저 수행해 주기를 원하기 때문이며, 둘째는 각 업무가 언제 준비 상태가 될지 예측하고 싶기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;로드맵을 작성하기 위해 보통 &lt;strong&gt;분기 또는 연간 계획 세션&lt;/strong&gt;과 같은 별도의 시간을 마련한다. 이때 리더들은 아이디어를 검토하면서 제품 로드맵에 대해 협의한다. 하지만 우선순위를 선정하기 위해 그들은 먼저 각 아이디어에 대한 &lt;strong&gt;비즈니스 케이스&lt;/strong&gt; 정의가 필요하다. 어떤 회사들은 비즈니스 케이스에 대한 별도 양식이 있고, 없는 회사도 있다. 어쨋든 각 아이디어에 대해 두 가지를 분명히 알아야 한다는 것이 핵심이다. ① 얼마만큼의 매출이나 가치를 만들어 내는 것인가? ② 얼마만큼의 비용이나 시간이 필요한 것인가? 이러한 정보는 다음 분기의 로드맵(때로는 1년의 로드맵)을 작성하는 데 활용된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이때 제품과 기술 조직은 진격 명령이 떻어지면 보통 가장 높은 우선운위의 아이디어부터 차례대로 실행하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떤 아이디어가 가장 높은 우선운위에 있으면 제품 관리자가 가장 먼저 해야 할 일은 해당 이해 관계자를 만나서 아이디어를 구체화하는 것이다. 이를 통해 일련의 ‘요구사항’을 정리한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이러한 요구사항은 사용자 스토리(user story) 형태이거나, 아마도 기능 명세와 같은 양식의 형태일 것이다. 요구사항은 디자이너와 엔지니어에게 무엇이 만들어져야 하는지를 커뮤니케이션하기 위함이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요구사항이 모두 수집되고 나면 &lt;strong&gt;사용자 경험 디자인팀&lt;/strong&gt;(그 팀이 회사에 존재한다고 가정)은 상호작용 디자인(interaction design), 시각 디자인(visual design), 물리적인 기기의 경우 산업 디자인(industrial design)에 대한 진행을 요청한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;경국 그 요구사항과 디자인 결과물은 &lt;strong&gt;엔지니어&lt;/strong&gt;에게 전달된다. 대개 이 시점에서 애자일이 등장한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아무튼 엔지니어들은 보통 그 과제를 &lt;strong&gt;이터레이션(iteration, 반복 업무 단위)&lt;/strong&gt;으로 나눈다. 스크럼(scrum) 프로세스에서 말하는 ‘스프린트(sprint)’다. 아이디어를 구현하기 위해 한 번에서 세 번 정도의 스프린트가 걸린다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;QA 테스트(QA test)&lt;/strong&gt;가 스프린트 일부로 포함되어 있으면 다행이다. 혹은 별도 QA 팀이 있다면 그 신규 아이디어 과제가 예상대로 동작하는지, 다른 문제를 만들어 내지는 않는지(이런 것을 &lt;strong&gt;회귀 테스트&lt;/strong&gt;라고 한다)를 검증한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;QA 담당자로부터 이상이 없음을 확인하는 녹색 신호를 받으면, 그 신규 아이디어는 마침내 실제 고객에게 &lt;strong&gt;배포(deploy)&lt;/strong&gt;된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대다수의 크고 작은 기업들은 이러한 방식을 필수적으로, 이미 오랫동안 사용하고 있다. 여전히 이런 기업들은 일관된 불평불만을 제기한다. &lt;strong&gt;혁신이 부족하고&lt;/strong&gt;, 제품을 고객에게 전달하기까지 &lt;strong&gt;너무 오랜 시간이 걸린다&lt;/strong&gt;는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아마 눈치챘겠지만, 요즘 거의 모든 사람이 하고자 하는 ‘애자일’을 잠깐 언급했다. 반면에 방금 설명했던 상황은 완전히 &lt;strong&gt;‘폭포수(waterfall)’&lt;/strong&gt; 프로세스에 대한 것이었다. 엔지니어 관점에서 말하자면 그들은 보통 주어진 폭포수 프로세스의 환경에서 할 수 있는 최대한의 애자일을 실천하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;앞서 설명한 것이 대부분 팀이 하는 방식인 것은 알겠다. 그런데 왜 이것이 수많은 실패의 필연적인 이유인가? 그 이유를 찾기 위해 단편적인 내용의 조각들을 연결해 보자. 그래서 우리는 왜 이 보편적인 업무 방식이 많은 제품 실패에 대한 책임인지 보다 분명하게 알 수 있을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다음의 목록을 통해 이러한 업무 방식이 가지는 가장 큰 문제 10가지를 공유할 것이다. 이 10가지 문제는 팀을 망칠 수 있는 &lt;strong&gt;매우 심각한 이슈&lt;/strong&gt;라는 것을 명심하자. 많은 회사에서 한 개 이상, 심지어는 모든 문제를 가지고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;위에서부터 시작해 보자. 바로 &lt;strong&gt;아이디어의 출처&lt;/strong&gt;다. 이 모델을 사용하면 판매 확대를 위한 기능이나 이해 관계자 위주로 재품이 끌려가게 된다. 이 방식이 뛰어난 제품 아이디어를 가져오지는 못한다는 것이다. 또한, 이러한 접근 방법은 팀에게 필요한 권한 위임이 안 된다. 이 모델을 따르면 제품팀은 마치 외부 용병처럼 그저 열심히 실행할 뿐이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;다음으로 &lt;strong&gt;비즈니스 케이스&lt;/strong&gt;의 치명적인 결함에 관해 이야기해 보자. 큰 규모의 투자가 필요한 아이디어일 경우에 한해서는 비즈니스 케이스가 필요할 수 있다. 하지만 많은 회사가 로드맵을 작성하는 단계에서 비즈니스 케이스를 작성하는 것은 정말 말도 안된다. 그 이유를 설명해 보겠다. 모든 비즈니스 케이스의 핵심적인 두 가지 요소를 기억하는가? ‘얼마만큼의 돈을 벌 수 있는가’와 ‘얼마만큼의 비용이 드는가’다. 냉엄한 진실은, 현재 시점에서 우리는 이 두가지 수치에 대한 근거가 전혀 없다는 것이다. 솔직히 우리는 알 방법이 없다.
우리가 만드는 것으로 얼마만큼의 돈을 벌 수 있을지는 결국 얼마나 좋은 솔루션을 만들어 낼지에 달려 있기 때문이다. 만일 팀이 환상적으로 일을 해냈다면 큰 성공을 만들어 낼 수도 있다. 말하자면 비즈니스 전체의 추세에 영향을 줄 수도 있다. 하지만 현실은, 많은 제품 아이디어가 결국 아무것도 이루어 내지 못한다는 것이다. 효과가 없었다는 것을 과장하는 표현이 아니다. &lt;strong&gt;말 그대로 아무것도 모른다&lt;/strong&gt;(A/B 테스트를 통해서 알 수 있다).
어떤 경우에도 제품 개발의 가장 중요한 교훈 중 하나는 &lt;strong&gt;우리가 모르는 것을 알아간다&lt;/strong&gt;는 것이다. 그리고 단지 이 단계에서는 우리가 얼마만큼의 돈을 벌 수 있는지 알 수 없다.
마찬가지로 우리가 제품을 만드는 데 얼마만큼의 비용이 들어갈지도 알 수 없다. 실제 어떤 솔루션을 만들지도 모르는 상태에서 엔지니어가 예측하는 것은 불가능에 가까운 일이다. 대부분의 내공 있는 엔지니어들은 이 단계에서 추정하는 것을 거부할 것이다. 하지만 일부는 티셔츠 사이즈를 측정하는 오래된 방법으로 타협한다. 이 아이디어가 ‘스몰, 미디움, 라지, 엑스라지’인지만 알게 해달라고 말이다.
하지만 많은 회사가 우선순위 로드맵을 정말 원하고 있고, 일단 활용이 되면 아이디어를 평가한ㄴ 시스템이 필요하다. 그래서 사람들은 비즈니스 케이스 게임을 하게 된다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;회사가 &lt;strong&gt;제품 로드맵&lt;/strong&gt;에 대해 빠져들기 시작하면 더 큰 이슈가 발생하기 시작한다. 지난 수년간 셀 수 없을 정도로 많은 로드맵을 보아 왔으며, 대부분은 우선순위가 정해진 기능과 프로젝트들의 목록이 구성되어 있었다. 예를 들어 마케팅은 특정 캠페인을 위해 이런 기능을 원하고, 영업은 새로운 고객을 확보하기 위해 저 기능을 원하며, 또 누구는 페이팔(PayPal) 연동을 원할 수 있다.
하지만 여기에 가장 큰 문제가 있다. &lt;strong&gt;제품에 관한 두 가지 불편한 진실&lt;/strong&gt;이다. 
첫 번째 진실은, &lt;strong&gt;당신의 아이디어 중 최소 절반 이상은 유효하지 않을 것이라는 사실이다.&lt;/strong&gt; 아이디어가 기대한 효과를 만들지 못하는 데는 여러 이유가 있다. 가장 흔한 이유는, 이 아이디어에 대해 우리만큼 고객이 관심을 가지지 않는다는 것이다. 그래서 그들은 사용하지 않는 것을 선택한다. 때로는 그들이 사용하기 원하고 실제 사용해 보기도 한다. 하지만 제품이 지나치게 복잡해서 쓰임새보다 오히려 골칫거리가 더 많아진다. 그래서 사람들은 다시 사용하지 않게 된다. 그리고 가끔은 사람들이 좋아하는 제품을 생각해 냈지만, 우리가 예상했던 것보다 더 큰 비용이 드는 상황이 발생한다. 결국 고객에게 그 제품을 전달하는 데 필요한 시간과 비용을 감당하지 못하겠다는 결정을 하게 된다.
그래서 제품 로드맵에 있는 최소 절반 이상의 아이디어는 기대했던 효과를 만들어 내지 못한다고 장담한다.(정말 훌륭한 제품팀은 네 개중 세 개의 아이더는 그들이 기대했던 성과를 내지 못한다고 가정한다).
첫 번째가 충분하지 않다면 두 번째 불편한 진실이 여기 있다. 아이디어가 충분히 잠재적인 가치가 있는 것으로 파악되었더라도 필요한 비즈니스 가치를 만들어 내는 수준에 도달하려면 최소 몇 번의 &lt;strong&gt;이터레이션&lt;/strong&gt;을 반복해야 한다는 것이다. 우리는 이것을 &lt;strong&gt;돈을 버는 데 필요한 시간(time to money)&lt;/strong&gt;이라고 한다. 제품을 만들면서 깨달은 가장 중요한 교훈은 이 두 가지 불편한 진실에서 벗어나는 경우는 없다는 것이다. 엄청 똑똑하다고 해도 마찬가지다. 정말 뛰어난 팀들은 이러한 불편한 진실들을 대처하는 방법이 다르다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;다음은 이 모델에서 &lt;strong&gt;제품 관리의 역할&lt;/strong&gt;에 대해 생각해 보자. 사실 이러한 상황에서는 제품 관리라고 하는 것보다 프로젝트 관리라고 부르는 것이 더 맞을 것 같다. 이 모델에서는 엔지니어를 위해 &lt;strong&gt;요구사항을 수집하고 문서화해 주는 것&lt;/strong&gt;이 주요 업무다. 이는 실제 기술 제품 관리라고 하는 일과는 180도 다르다는 것을 짚고 넘어가고 싶다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;디자인의 역할도 상황이 비슷하다. 디자인의 진정한 가치를 담기에는 너무 늦은 상황이라서 대부분은 우리가 이른바 ‘돼지 입술에 립스틱 바르기(lipstick on the pig)’를 하게 된다. 이미 상황은 더 나빠졌으므로 엉망인 제품에 페인트 코팅이라도 씌우려고 시도한다. 사용자 경험(UX, User Experience) 디자이너도 이것이 바람직하지 않다는 것을 잘 알고 있지만, 이렇게라도 그들이 할 수 있는 방법으로 보기 좋고 일관된 디자인을 해나간다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;아마 이 모델에서 놓치는 가장 큰 기회는 &lt;strong&gt;엔지니어들이 너무 늦게 참여한다&lt;/strong&gt;는 것이다. 엔지니어들이 단지 코드를 짜는 일만 한다면 그들이 가진 가치의 절반만 활용하는 것이나 마찬가지다. 제품 개발에서 작은 비밀이 있다면 &lt;strong&gt;엔지니어가 보통 혁신을 하는 데 가장 훌륭한 원천&lt;/strong&gt;이라는 것이다. 그러나 이 모델에서 그들은 회의에도 초대받지 못한다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;엔지니어팀을 너무 늦게 참여시키는 것뿐 아니라 애자일의 원칙과 핵심적인 장점이 너무 늦게 작동된다. 이러한 방식으로 업무를 하면 팀은 애자일 방법론의 실질적인 가치와 잠재성을 단지 20%만 활용하게 된다. 이는 제품 구현과 전달에만 애자일이 적용되는 것이며, 다른 모든 조직과 업무 상황에는 해당하지 않는다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;이 모든 프로세스는 다분히 &lt;strong&gt;프로젝트 중심적&lt;/strong&gt;이다. 회사는 프로젝트에 투자하고, 프로젝트에 인력을 지원하며, 조직에 프로젝트 단위로 압박하며, 결국 프로젝트를 출시하게 된다. 불행하게도 &lt;strong&gt;프로젝트는 결과물에 대한 것&lt;/strong&gt;이고, &lt;strong&gt;제품은 비즈니스 썽과에 대한 것&lt;/strong&gt;이다. 이 프로세스는 고아와 같은 신세의 프로젝트들을 일으킨다. 결과적으로 무언가 출시되었지만, 처음에 생각한 목표에 부합하지 못했다고 하자. 그렇다면 애초에 무엇이 중요했던 것일까? 어떤 경우에도 이것은 매우 치명적인 문제이며, 우리에게 필요한 제품 개발 방식과는 거리가 멀다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;전통적인 폭포수 방식이 여전히 가지고 있는 가장 큰 문제는 위험이 가장 마지막에 발견된다는 것이다. &lt;strong&gt;고객에 대한 검증이 너무 늦게 일어난다&lt;/strong&gt;는 의미다.
린 방법(Lean method)의 핵심적인 원칙은 낭비를 줄이는 것이다. 가장 큰 낭비의 형태는 결국 원하지도 않는 기능이나 제품을 발견하기 위해 디자인-구현-테스트-배포해 나가는 것이다. 아이러니한 사실은 많은 팀이 폭포수 프로세스를 적용하고 있으면서도 스스로 린의 원칙을 적용하고 있다고 착각한다는 것이다. 그들은 가장 값비싸고 느린 방법으로 아이디어를 실행하고 있다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;끝으로, 우리가 이 프로세스로 시간과 비용을 낭비하느라 정신없을 때 발생하는 가장 큰 손실은 따로 있다. 바로 그 시간에 조직이 할 수 있었던 혹은 해야만 했던 것에 대한 &lt;strong&gt;기회비용&lt;/strong&gt;이다. 우리는 시간과 돈을 다시 돌릴 수 없다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;많은 기업이 엄청난 시간과 비용을 들이고도 매우 허망한 성과를 거두는 현상은 그리 놀라운 일도 아니다. 이 사실이 당신을 매우 우울하게 만든다고 미리 경고했다. 하지만 중요한 것은 이제 당신은 회사가 일하는 방식을 어떻게 바꿔야 하는지 깊이 이해하고 있다는 사실이다. 당신의 회사가 위에서 설명한 방식으로 일을 하고 있다면 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;반가운 소식은 최고의 팀들은 절대 앞서 설명한 방식처럼 일하지 않는다고 약속할 수 있다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/7/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;이전 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/9/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;다음 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;/center&gt;</content><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><category term="Product-Manager" /><category term="Product-Manager" /><category term="Product" /><category term="Manager" /><category term="PM" /><summary type="html">Part.1 최고의 기술 기업에서 배운 것</summary></entry><entry><title type="html">[CHAPTER 5] 대기업: 끊임없는 제품 혁신</title><link href="https://sanghyuk.dev/product-manager/7/" rel="alternate" type="text/html" title="[CHAPTER 5] 대기업: 끊임없는 제품 혁신" /><published>2021-09-10T00:00:00+09:00</published><updated>2021-09-10T00:00:00+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/product-manager/7</id><content type="html" xml:base="https://sanghyuk.dev/product-manager/7/">&lt;h1 id=&quot;대기업-끊임없는-제품-혁신&quot;&gt;대기업: 끊임없는 제품 혁신&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;규모의 확장에 성공했고 이제 영속하는 비즈니스를 만들기 원하는 기업들도 여전히 힘든 도전이 기다리고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;강한 기술 제품 회사는 끊임없는 제픔 혁신이 필요하다는 것을 잘 알고 있다. 현재 고객과 비즈니스를 위해 지속해서 새로운 가치를 제공해야 하는 것을 의미한다. 현재 제품을 단순히 수정하고 최적화하는 것(이런 것을 가치 확보라 한다) 대신에 각 제품이 가진 잠재성을 최대한 끌어내기 위해 개발해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;많은 대기업은 이미 죽음의 소용돌이로 빠져든 상태다. 몇 년 혹은 심지어 수십 년 전에 만들었던 가치와 브랜드를 이용하는 것에만 의존하고 있다. 큰 기업은 하루아침에 망하는 경우가 드물고 몇 년 동안은 버틸 수 있다. 그렇다고 착각하지 마라. 조직은 가라앉고 있으며, 그 결과는 불 보듯 뻔하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 의도한 바는 아니지만, 일단 기업이 이 정도 규모가 되면(보통 상장회사가 된다) 회사가 이룩한 것들을 지켜 내고자 하는 수많은 이해 관계자들이 비즈니스 전반에 걸쳐 존재한다. 불행히도 이렇게 되면 비즈니스를 재창조할 수 있는 새로운 시도나 사내 벤처들을 막아 버리게 된다(잠재적으로는 기존 핵심 비즈니스도 위험으로 몰게 된다). 그리고 회사를 새로운 방향으로 도약시킬 수 있도록 소수 사람이 제안한 새로운 아이디어를 방해하는 수많은 장애물이 만들어진다. 이러한 상황이 발생하는 징후는 분명하다. 사기가 저하되고, 혁신이 없어지며, 고객의 손에 새로운 제품을 제공하기까지 엄청나게 오랜 시간이 걸리게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;회사 초기에는 분명하고 멋진 비전이 있었다. 하지만 회사의 규모가 커지면서 회사는 본래 비전을 어느 정도 달성하였고, 사람들은 이제 다음 모습이 무엇인지 확신이 없다. 제품팀들은 비전의 부재, 권한 위임의 부재, 너무나 느린 의사결정에 대한 불만을 쏟아 낸다. 또한, 제품을 만드는 일은 점점 사공 많은 배처럼 되어 간다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;리더들도 마찬가지로 제품팀의 혁신 부재로 좌절하기 일쑤다. 다른 회사를 인수하거나 새로운 비즈니스를 보호받는 환경에서 키워 내기 위한 이른바 ‘혁신 센터(innovation center)’를 만드는 것에 의존하는 상황이 흔히 발생한다. 하지만 이런 방식으로는 그들이 갈망하는 혁신을 가져다주는 경우가 드물다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 우리는 어도비, 아마존, 애플, 페이스북, 구글, 넷플릭스와 같이 큰 기업들은 도대체 어떻게 이러한 어려움을 극복하는지에 대한 이야기들을 듣게 된다. 조직의 리더들은 도대체 이러한 기업들은 어떻게 해서 같은 문제가 발생하지 않는지 궁금해한다. 사실 그들도 똑같이 할 수 있다. 다만 그러기 위해서는 매우 큰 변화를 만들어 내야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/5/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;이전 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/8/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;다음 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;/center&gt;</content><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><category term="Product-Manager" /><category term="Product-Manager" /><category term="Product" /><category term="Manager" /><category term="PM" /><summary type="html">Part.1 최고의 기술 기업에서 배운 것</summary></entry><entry><title type="html">최고 제품 책임자(CPO)</title><link href="https://sanghyuk.dev/product-manager/6/" rel="alternate" type="text/html" title="최고 제품 책임자(CPO)" /><published>2021-09-04T00:00:00+09:00</published><updated>2021-09-04T00:00:00+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/product-manager/6</id><content type="html" xml:base="https://sanghyuk.dev/product-manager/6/">&lt;h1 id=&quot;chief-product-officer&quot;&gt;Chief Product Officer&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;최고 제품 책임자(CPO)는 조직 내 모든 제품 관련 활동의 전략 및 실행을 책임지는 C-Level 임원이다. CPO의 책임은 제품 혁신 및 비전 단계에서 시작해 마케팅 캠페인을 통해 계속되며 제품 출시 이후까지 확장된다. 최고 제품 책임자는 일반적으로 회사 최고 경영자(CEO)에게 보고한다. 역할은 제품의 부사장(VP) 또는 제품 책임자라고도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CPO의 주요 목표는 제품 관리 팀을 이끌고 촉진하여 사용자와 비즈니스 모두에 가치를 제공하는 제품을 만들도록 하는 것이다. 이를 위해 최고 제품 책임자는 제품과 회사 모두의 요구와 목표를 일치시켜야 한다. 또한 CPO는 다음을 통해 조직에 이점을 제공한다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;소비자 요구 평가를 통해 회사를 고객과 연결하여 높은 수요를 경험할 제품을 결정하는 데 도움을 준다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;제품 제안을 제시하기 위해 투자자 및 기타 이해 관계자와 회의한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;신제품 판매를 통한 매출 증대를 위한 제품 개발 전략을 제안한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;새 제품의 비용을 결정한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;또한 CPO는 설계자, 엔지니어, 마케팅 담당자를 비롯한 조직 내 다양한 팀과 커뮤니케이션 할 수 있어야 제품이 컨셉에서 개발을 거쳐 출시 및 유통까지 성공적으로 진행된다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;역할-및-책임&quot;&gt;역할 및 책임&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;대부분의 조직이 디지털 혁신을 경험함에 따라 최고 제품 책임자의 역할이 더욱 중요해졌다. CPO는 조직의 목표, 요구사항 및 성공에 대한 폭넓은 관점을 유지하면서 동시에 제품의 목표와 요구사항에 구체적으로 집중함으로써 회사를 이끄는 데 도움이 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CPO의 역할은 일반적으로 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;제품 비전&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;제품 혁신&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;제품 디자인&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;사용자 조사&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;제품 개발&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;제품 마케팅 이니셔티브&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;제품 분석 및 측정항목&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;일부 회사에서는 CPO를 유통, 제조 및 조달을 담당하기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;최고 제품 책임자의 목표에는 제품 팀을 이끌고 멘토링 하는 것이 포함된다. 제품 생성을 위한 비전 및 전략 개발, 제품의 개념부터 출시까지 제품에 대한 마케팅 및 인지도 제고 정보에 입각한 문제 해결 및 회사 전체의 의사 결정을 용이하게 하는 연구를 제공한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이러한 목표를 달성하기 위해 최고 제품 책임자는 다음을 수행해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;강력한 지도자와 감독자가 되어야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;데이터를 이해하고 해석할 수 있어야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;전략적 제품 비전 기술을 보유하고 있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;마케팅 및 홍보 이해&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;고객과 사용자에게 민감한 상태 유지&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;리더로서 CPO는 모든 제품 관련 활동의 일일 진행 상황을 관리한다. 그들은 조직의 사일로를 방지하고 관련된 모든 팀과 개인 간의 의사 소통을 촉진하여 프로젝트의 성공을 보장 할 책임이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CPO는 사용자 경험(UX) 이사, 제품 마케팅 이사 및 제품 분석 책임자와 같은 제품 관리 책임자를 감독하는 책임도 있다. 또한 CPO는 이러한 제품 관리 담당자가 지속적으로 전문 기술을 향상시키고 필요할 때 지원을 받을 수 있도록 멘토링해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CPO는 객관적이고 데이터에 기반한 결정을 내릴 책임이 있기 때문에 데이터를 이해하고 해석할 수 있어야 한다. 여기에는 제품 성능과 관련된 메트릭을 정의하고 지속적으로 추적하는 작업이 포함된다. CPO가 사용하는 몇 가지 메트릭은 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;수익과 이익&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;유지 및 회전율&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;사용자 활동 및 참여&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;또한 CPO는 양적 및 질적 데이터를 사용하여 제품 또는 특정 기능이 시장에 출시될 준비가 되었는지 여부를 결정한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;최고 제품 책임자는 회사의 수익성을 높이는 확장 가능한 제품 포트폴리오를 만드는 것을 목표로 하는 전략적 제품 비전을 가지고 있어야 한다. CPO는 각 제품과 기능이 조직의 목표와 일치하는지 확인해야 한다. 또한 제품 판매 전략을 검토하고 개선하며 지원하는지 확인해야 한다. 또한 CPO는 제품이 지속적으로 개선되고 지속적으로 고객을 만족시킬 수 있도록 제품 출시 후 지원해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;전략적 제품 비전의 대부분은 목표 시장과 청중을 이해하는 것이다. 결과적으로 CPO는 시장 동향과 경쟁 업체의 다양한 마케팅 전략을 평가하는 책임이 있다. 이러한 관행을 통해 CPO는 제품 포지셔닝 및 가격 책정에 대한 효과적인 권장 사항을 제공할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CPO는 각 제품이 적절하게 홍보되도록 마케팅 및 커뮤니케이션 부서와 소통하고 협력해야 한다. 최고 제품 책임자(Chief Product Officer)는 모든 제품 전시회, 관련 연설 및 행사 프레젠테이션을 담당한다. 또한 CPO는 모든 지역 및 국제 마케팅 이벤트, 정보, 출시, 회의, 시연 및 언론을 조직해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제품 수명 주기 전반에 걸쳐 CPO는 제품이 고객을 계속 만족시킬 수 있도록 제품을 설계, 개선 및 유지 관리할 책임이 있다. 고객의 요구와 욕구에 민감한 상태를 유지하면 이 프로세스가 용이해질 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;소비자를 이해하는 한 가지 방법은 현재 및 잠재 고객을 만나 제품에서 어떤 가치나 이점을 얻을 수 있는지, 그리고 고객 경험(CX)을 개선하기 위해 무엇을 할 수 있는지 이해하는 것이다. 이는 궁극적으로 고객 기반을 확대하고 판매량을 증가시킬 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;최고-제품-책임자-vs-최고-기술-책임자&quot;&gt;최고 제품 책임자 vs 최고 기술 책임자&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;궁극적으로 최고 제품 책임자(CPO)와 최고 기술 책임자(CTO)는 동일한 목표를 가지고 있다. 즉, 고객을 위한 최상의 사용자 경험을 생성 및 제공하고 회사를 위한 지속적인 가치를 창출하는 것이다. CPO와 CTO는 함께 협력하여 회사의 비전을 팀의 작업과 일치시켜 소비자를 위한 최상의 제품을 구축해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두 역할은 이러한 목표를 달성하기 위해 취하는 접근 방식이 다르다. CPO는 제품의 이유 또는 제품을 만든 전략과 이유에 중점을 둔다. CTO는 제품의 방법 또는 개발 및 제공에 대한 전략적 접근 방식에 중점을 둔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결과적으로 CPO는 제품이 변화하는 조건에 계속 적응하고 전반적인 조직 목표를 충족하도록 할 책임이 있다. CTO는 개발 또는 제품 관리 팀이 생산하는 제품이나 서비스를 개선하기 위해 기술을 사용하는 방법을 관리하는 책임이 있다. 이 작업에는 일반적으로 가장 비용이 효과적이고 수익이 높은 솔루션 또는 플랫폼을 결정하기 위한 비용 편익 및 투자 수익률(ROI) 분석이 포함된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또한 CPO는 제품 결정을 내리기 위해 고객 통찰력에 계속 민감하게 집중하는 반면 CTO는 기술을 통해 가치를 제공하기 위해 고객 기반에 대한 CPO의 지식에 의존한다. 결과적으로 CPO는 고객의 요구와 행동을 이해해야 하고 CTO는 기술 지식을 사용하여 고객이 제품과 상호 작용하는 방식을 기술 애플리케이션에 반영해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또한, 최고 제품 책임자는 제품 경험과 관련된 질적 및 양적 데이터를 평가하는 반면, 최고 기술 책임자는 개발 팀 및 제품 성능과 관련된 핵심 성과 지표(KPI) 및 성과 지표를 측정한다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;최고-제품-책임자cpo가-되는-방법&quot;&gt;최고 제품 책임자(CPO)가 되는 방법&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;CPO의 교육 요건은 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;비즈니스, 경제학, IT 제품 관리, 컴퓨터 과학, 마케팅, 심리학 또는 기타 관련 과목에서 최소 학사 학위.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;많은 고용주는 석사 또는 박사 학위를 가진 지원자를 선호한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;대부분의 조직은 다음을 포함한 다양한 직무 기술을 선호한다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;마케팅 경험&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;리더십 능력&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;의사 소통 및 대중 연설 기술&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;문제 해결 및 의사 결정 능력&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;강력한 대인 관계 기술&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;독창성&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;팀워크 기술&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;또한 CPO 구직자는 다년간의 상위 제품 관리 경험을 보유하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><category term="Product-Manager" /><category term="Product-Manager" /><category term="CPO" /><category term="Chief Product Officer" /></entry><entry><title type="html">[CHAPTER 4] 성장 단계의 회사: 성공을 위한 확장</title><link href="https://sanghyuk.dev/product-manager/5/" rel="alternate" type="text/html" title="[CHAPTER 4] 성장 단계의 회사: 성공을 위한 확장" /><published>2021-09-04T00:00:00+09:00</published><updated>2021-09-04T00:00:00+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/product-manager/5</id><content type="html" xml:base="https://sanghyuk.dev/product-manager/5/">&lt;h1 id=&quot;성장-단계의-회사-성공을-위한-확장&quot;&gt;성장 단계의 회사: 성공을 위한 확장&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;충분한 역량과 운을 바탕으로 마침내 제품/시장 궁합을 달성한 스타트업들은 지금까지만큼이나 어려운 도전 상황을 이겨 낼 준비를 해야 한다. 어떻게 효과적으로 성장하고 확장해 나갈 것인가 하는 문제다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스타트업이 큰 규모의 성공적인 비즈니스로 성장하고 확장하는 과정에는 여러 중대한 도전들이 있다. 엄청나게 어려운 도전이긴 하지만, 이른바 행복한 고민이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;많은 사람을 채용하는 동시에 초기 성공을 이어나가기 위해 새롭고 인접한 제품과 서비스를 어떻게 만들어 낼지 고민해야 한다. 동시에 핵심 비즈니스 또한 가능한 한 빠른 속도로 성장시켜야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;성장 단계에서는 보통 25명에서 수백 명의 엔지니어로 구성이 되고, 더불어 이들을 돕는 많은 사람이 함께한다. 이 정도 규모가 되면 곳곳에 조직적인 스트레스의 신호들이 포착된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제품팀들은 큰 그림을 이해할 수 없다며 불평하기 시작한다. 그들이 하는 일이 전체 목표에 어떻게 기여하는지 도대체 알 수 없다고 한다. 또한, 권한을 가진 자율성 높은 팀에서 고군분투하며 일을 해나간다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;영업과 마케팅에서는 초기 제품에서 통했던 시장 진출 전략(go-to-market strategy)이 새로운 제품에서는 적합하지 않다며 자주 불만을 제기한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫 제품의 요건에 부합했던 기술 인프라도 한 번씩 터질 듯한 상황이 온다. 당신이 이야기 나누는 모든 엔지니어의 입에서 ‘기술 부채(technical debt)&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;‘라는 단어가 들리기 시작한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;리더들은 초기 스타트업 시절에 작동했던 리더십 스타일과 방식이 이제는 잘 통하지 않는 문제들을 겪는다. 리더들은 그들의 역할과 많은 상황에서의 행동이 바뀌어야 한다는 압박을 받는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;반면 이런 변화를 극복해야만 한다는 동기부여는 매우 강한 상황이다. 회사는 기업 공개(public offering)나 다른 회사의 핵심 사업으로 피인수되는 기회를 만들어 나간다. 또한, 세상에 유의미하고 큰 영향을 줄 수 있다는 현실적인 가능성도 강한 동기부여 요인이 될 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/4/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;이전 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/7/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;다음 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;기술 부채는 기술적으로 최선이 아님을 알면서도 비즈니스 성과를 앞당기는 선택을 함으로써 발생하는 기술적인 문제(비용)를 말한다. 자금을 앞당겨서 빌려 쓰면 이자가 발생하는 것과 비슷하다. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><category term="Product-Manager" /><category term="Product-Manager" /><category term="Product" /><category term="Manager" /><category term="PM" /><summary type="html">Part.1 최고의 기술 기업에서 배운 것</summary></entry><entry><title type="html">[CHAPTER 3] 스타트업: 제품/시장 궁합 찾기</title><link href="https://sanghyuk.dev/product-manager/4/" rel="alternate" type="text/html" title="[CHAPTER 3] 스타트업: 제품/시장 궁합 찾기" /><published>2021-09-03T00:00:00+09:00</published><updated>2021-09-03T00:00:00+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/product-manager/4</id><content type="html" xml:base="https://sanghyuk.dev/product-manager/4/">&lt;h1 id=&quot;스타트업-제품시장-궁합-찾기&quot;&gt;스타트업: 제품/시장 궁합 찾기&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;기술 산업에서 일반적으로 회사를 스타트업(startup), 성장 단계(growth-stage)의 기업, 대기업(enterprise companies)의 세 가지 단계로 정의한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;스타트업&lt;/strong&gt;은 ‘제품/시장 궁함(product/market fit)을 아직 찾지 못한, 새로운 제품을 만드는 회사’ 라고 간단히 정의할 수 있다. 제품/시장 궁합은 너무나도 중요한 개념이며, 다시 자세히 알아보자. 스타트업이란, ‘유효한 비즈니스를 창출하는 제품을 찾기 위해 여전히 노력하고 있는 단계의 회사’ 정도로 알아두자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스타트업에서 제품 관리자의 역할은 공동 창업자 중 한 명이 대체로 맡게 된다. 일반적으로 25명 미만의 엔지니어와 함께, 한 개 제품팀에서 많게는 4~5개의 제품팀을 담당하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스타트업의 현실은 통장의 잔액이 떨어지기 전에 제품/시장 궁합을 어떻게든 달성하기 위해 달리는 경주이다. 그래서 스타트업은 제품에 집중할 필요가 있고, 초기 시장의 니즈(needs)에 부합하는 강력한 제품을 만들어 내야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스타트업은 초기 자금이 매우 제한적이다. 시장이 필요로 하는 제품을 발견하고 출시할 수 있을지 결정하는 것을 목표로 자금을 사용한다. 통장 잔액이 바닥나는 시점이 가까워질수록 팀과 리더십은 정신없이 달려나가며, 더욱 필사적인 상황을 맞이하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스타트업은 시간과 비용이 매우 빠듯하다. 그래서 좋은 스타트업은 실행 속도를 늦추는 불필요한 관료 체계를 최소화한다. 그런데도 아직 기술 스타트업은 실패 확률이 높다. 그중 일부 성공하는 스타트업은 특히 제품 발견에 매우 뛰어나다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제품/시장 궁합을 위해 달려나가야 하는 스타트업에서 일한다는 것은 높은 스트레스, 산더미 같은 업무량, 위험한 상황을 항상 마주해야 한다. 반면에 그것은 놀라운 경험이 될 수도 있다. 특히 상황에 따라 금전적으로 큰 보상을 기대할 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/3/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;이전 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/5/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;다음 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;/center&gt;</content><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><category term="Product-Manager" /><category term="Product-Manager" /><category term="Product" /><category term="Manager" /><category term="PM" /><summary type="html">Part.1 최고의 기술 기업에서 배운 것</summary></entry><entry><title type="html">[CHAPTER 2] 기술 중심의 제품과 서비스</title><link href="https://sanghyuk.dev/product-manager/3/" rel="alternate" type="text/html" title="[CHAPTER 2] 기술 중심의 제품과 서비스" /><published>2021-09-02T00:00:00+09:00</published><updated>2021-09-02T00:00:00+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/product-manager/3</id><content type="html" xml:base="https://sanghyuk.dev/product-manager/3/">&lt;h1 id=&quot;기술-중심의-제품과-서비스&quot;&gt;기술 중심의 제품과 서비스&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;소비재 제품과 같은 비기술(non-tech) 제품 및 해당 제품의 관리자들을 위한 좋은 자료들은 이미 쉽게 구할 수 있을 정도로 충분하다. 여기서는 내가 현제 일하고 있는 분야인 오로지 &lt;strong&gt;기술 중심의 제품&lt;/strong&gt;에만 집중한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기술 중심의 제품, 서비스, 사용자 경험을 만드는 것과 관련된 고유의 이슈와 도전들을 다룬다. 소비자 서비스 제품들이 도움이 된다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;전자상거래 사이트 및 중계 서비스 : 넷플릭스(Netflix), 에어비앤비(Airbnb), 엣시(Etsy)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;소셜 미디어 : 페이스북(Facebook), 링크드인(LinkedIn), 트위터(Twitter)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;비즈니스 서비스 : 세일즈포스(salesforce.com), 워크데이(Workday), 워키바(Workiva)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;소비자 디바이스 : 애플(Apple), 소노스(Sonos), 테슬라(Tesla)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;모바일 애플리케이션 : 우버(Uber), 오더블(Audible), 인스타그램(Instagram)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;기술 중심의 제품이라고 해서 순수하게 디지털이어야 할 필요는 없다. 요즘은 온라인과 오프라인이 연계된 훌륭한 사례들도 흔히 찾아볼 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대부분 제품의 &lt;strong&gt;기술 중심의 제품&lt;/strong&gt;으로 변화하고 있다. 이러한 변화를 깨닫지 못하는 기업은 빠르게 무너질지도 모른다. 기술 변화를 빠르게 흡수하고 고객을 위해 끊임 없이 혁신해야만 한다고 믿는 기업들에 집중해보자.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/2/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;이전 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/4/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;다음 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;/center&gt;</content><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><category term="Product-Manager" /><category term="Product-Manager" /><category term="Product" /><category term="Manager" /><category term="PM" /><summary type="html">Part.1 최고의 기술 기업에서 배운 것</summary></entry><entry><title type="html">[CHAPTER 1] 훌륭한 제품을 이끄는 사람</title><link href="https://sanghyuk.dev/product-manager/2/" rel="alternate" type="text/html" title="[CHAPTER 1] 훌륭한 제품을 이끄는 사람" /><published>2021-09-02T00:00:00+09:00</published><updated>2021-09-02T00:00:00+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/product-manager/2</id><content type="html" xml:base="https://sanghyuk.dev/product-manager/2/">&lt;h1 id=&quot;part1-최고의-기술-기업에서-배운-것&quot;&gt;Part.1 최고의 기술 기업에서 배운 것&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;제품을 만드는 사람들이 밤과 주말을 희생해 가며 오랜 기간 열심히 제품을 만들었다. 제품을 설명하는 자리를 가졌고 좋은 평가를 받았다. 성공을 위한 만반의 준비를 하고 마침내 제품을 출시했다. 그런데 제품은 실패했다. 원인은 제품을 구매하는 사람이 없었기 때문이다. 기술적으로 매우 훌륭한 제품이었고, 전문가들은 극찬을 아끼지 않았다. 하지만 결국 사람들이 원하는 제품이 아니었던 것이다. 여기서 알 수 있는 점은 &lt;strong&gt;만들 만한 가치가 있는 제품이 아니라면 엔지니어 팀이 얼마나 훌륭한지는 아무 의미가 없다는 것이다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여기서 배울 점이 있다. 만들 제품을 정의하는 책임을 진 ‘제품 관리자’라는 사람이 무슨 제품을 만들지에 대한 의사결정을 한다는 것이다. 또 대부분의 회사가 제품 관리에 서툴고, 지금도 마찬가지라는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;최고&lt;/strong&gt;의 기업들과 &lt;strong&gt;대부분&lt;/strong&gt; 기업이 제품을 만드는 방식에서 큰 차이가 있다. &lt;strong&gt;최신 기술을 잘 아는 것과 실제로 잘 만드는 것은 매우 다르다&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대부분 기업은 여전히 오래되고 비효율적인 방법으로 제품을 발견하고 출시한다. 학계나 최고 경영대학의 프로그램, 산업 기관 등 모두 과거의 실패한 모델에 갇혀 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대부분의 제품 리더들은 사람들에게 진정한 가치과 감동을 제공하는, 고객이 사랑하는 제품을 만들기 원한다. 하지만 많은 제품은 감동을 주지 못하며, 우리의 삶은 좋은 제품만을 사용하기에도 모자라다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;훌륭한-제품을-이끄는-사람&quot;&gt;훌륭한 제품을 이끄는 사람&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;모든 훌륭한 제품 이면에는 지칠줄 모르고, 무대 뒤에서 최선을 다하는 누군가가 있다. 그 사람은 제품팀을 이끌며, 비즈니스 목표에 맞는 방향으로 기술과 디자인을 통해 고객의 실제 문제를 해결한다. 이런 사람들을 우리는 &lt;strong&gt;제품 관리자(product manager)&lt;/strong&gt;라고 부른다. 이들은 스타트업의 공동 창업자나 대표일 수 있다. 또한, 이미 다른 역할을 가지고 있지만, 필요에 의해 선택된 사람일 수도 있다. 제품 관리자로서 임무를 수행한다는 것은 디자이너, 엔지니어, 마케팅, 프로젝트 매니저의 역할과는 매우 다르다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기술 제품을 만드는 팀에서 제품 관리자는 매우 특별하고 도전적인 책임을 지고 일을 한다. 어려운 역할이고, 다른 사람이 어떤 이야기를 해준다고 도움이 되지 않는다. 제품 관리자는 보통 풀타임 업무가 필요하다. 일반적으로 업무를 충실하게 수행하는 제품 관리자는 주 60시간보다 적게 일하는 경우를 찾아보기 힘들다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;디자이너나 엔지니어로서 제품 관리자의 역할을 동시에 수행하는 것도 충분히 가능하고, 실제로 몇 가지 장점들이 있다. 하지만 어마어마한 업무량을 소화해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제품팀은 적어도 한 명의 제품 관리자 및 두 명에서 최대 10명의 엔지니어로 구성된다. 사용자 접점에 있는 제품을 만드는 경우라면 아마도 팀에 제품 디자이너도 필요할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;앞으로의 이야기는 팀의 구성이 어떻게 되었든 제품 관리자라는 역할, 그리고 함께 일하는 전담팀이 있다는 것을 가정한다. 그 팀은 제품을 설계-구현-출시를 위해 함께 업무를 하는 팀을 말한다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/1/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;이전 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/3/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;다음 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;/center&gt;</content><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><category term="Product-Manager" /><category term="Product-Manager" /><category term="Product" /><category term="Manager" /><category term="PM" /><summary type="html">Part.1 최고의 기술 기업에서 배운 것</summary></entry><entry><title type="html">Product Manager</title><link href="https://sanghyuk.dev/product-manager/1/" rel="alternate" type="text/html" title="Product Manager" /><published>2021-09-01T00:00:00+09:00</published><updated>2021-09-01T00:00:00+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/product-manager/1</id><content type="html" xml:base="https://sanghyuk.dev/product-manager/1/">&lt;h1 id=&quot;product-manager&quot;&gt;Product Manager&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;요즘 기업에서는 많은 팀에 애자일(agile)이 정착되었고, 고객 개발(customer development)과 린 스타트업(lean startup)등의 방법을 수년간 사용하고 있으며, 이제는 린와 애자일을 넘어서는 무언가에 관심을 가지고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제품관리의 기법들은 계속 발전해왔다. 기업은 규모를 확장하면서 새로운 도전 과제들에 직면하게 된다. 빠르게 성장하며 생존한다는 것이 얼마나 어려운지를 표현할 때, 생존 그 자체를 ‘성공’이라고 부른다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제품 관리자에게는 크게 두 가지의 중요한 주제가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫째, 제품 관리자(product manager)에 대해 구체적으로 알아야 한다. 제품 관리자는 기술 제품(technology-powered)를 책임지는 중요한 사람인데도 잘 모르고 있다. 기술 제품을 만드는 회사의 제품 관리자 혹은 그 일을 희망하는 사람들은 반드시 제품 관리자가 하는 일을 알아야 정확하게 알아야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;둘째, 고객이 사랑하는 훌륭한 제품을 만드는 지침이나 체계, 비법은 있을 수 있다. 하지만 그것만으로 훌륭한 제품을 만들 수 없다. 제품의 성공을 위해서는 올바른 제품 문화를 만들어야 한다. 또, 제품 발견(product discovery)과 제품 실행(product delivery)에 이르는 일련의 방법들을 이해해야 이슈가 발생하는 상황이 되었을 때 올바른 도구들을 선택할 수 있다. 제품 관리자의 일은 절대 쉽지 않으며, 이 일을 성공적으로 할 수 있도록 준비를 해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 모든 것을 고려하여 업계에서 제품 관리자는 매우 인기가 높은 직종이다. 특히 스타트업의 대표이사가 되거나 혹은 그러한 자질을 시험할 기회가 되기도 한다.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;a href=&quot;https://sanghyuk.dev/Product-Manager/2/&quot; class=&quot;btn btn--info&quot;&gt;다음 내용 보기&lt;/a&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;제품 실행은 제품 발견 단계 이후부터 실제로 제품을 구현하고 테스트하고 고객에게 전달하는 과정을 모두 포함하는 용어이다. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><category term="Product-Manager" /><category term="Product-Manager" /><category term="Product" /><category term="Manager" /><category term="PM" /></entry><entry><title type="html">기획</title><link href="https://sanghyuk.dev/planner/1/" rel="alternate" type="text/html" title="기획" /><published>2021-08-31T00:00:00+09:00</published><updated>2021-08-31T00:00:00+09:00</updated><id>https://sanghyuk.dev/planner/1</id><content type="html" xml:base="https://sanghyuk.dev/planner/1/">&lt;h1 id=&quot;제목&quot;&gt;제목&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;내용&lt;/p&gt;</content><author><name>SANGHYUK LEE</name></author><category term="Planner" /><category term="기획" /></entry></feed>